<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>slogan</title>
<link>https://lulliter.github.io/slogan/posts.html</link>
<atom:link href="https://lulliter.github.io/slogan/posts.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Instructions for R + git + AWS etc...</description>
<generator>quarto-1.4.550</generator>
<lastBuildDate>Tue, 28 May 2024 22:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Sviluppo sostenibile</title>
  <dc:creator>Luisa M. Mimmi</dc:creator>
  <dc:creator>Luisa M. Mimmi</dc:creator>
  <link>https://lulliter.github.io/slogan/posts/2024-05-29-sviluppo-sostenibile/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="sviluppo" class="level1">
<h1>SVILUPPO</h1>
<section id="definizione" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="definizione">Definizione</h2>
<blockquote class="blockquote">
<p>«Perfezionamento, miglioramento, progresso verso un superiore livello tecnico o metodologico, qualitativo, estetico o stilistico in un determinato ambito pratico o intellettuale. […] Incremento, potenziamento di un’attività industriale, terziaria, agricola, di una produzione o più genericamente di un sistema economico. […] Processo di crescita verso la piena maturità psicofisica, mentale, sessuale; irrobustimento del fisico, di una parte del corpo. […] Processo di crescita fino alla compiuta formazione di un organo o di un organismo animale o vegetale. […] » <span class="citation" data-cites="garbini_uscire_2003">(Garbini 2003. p.&nbsp;80)</span></p>
</blockquote>
</section>
<section id="etimologia" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="etimologia">Etimologia</h2>
<blockquote class="blockquote">
<p>Entrato nella lingua italiana nel XVIII secolo (forse dall’Inglese o dal Francese), il termine sviluppo trova la sua origine nel latino tardo (X sec.) falŭppa definito “scarti di paglia minutissimi o ramoscelli minuti” incrociatosi con un derivativo del verbo volvere “avviluppare” e successivamente accresciuto dal prefisso estrattivo-durativo <span class="citation" data-cites="garbini_uscire_2003">(Garbini 2003. p.&nbsp;80)</span>.</p>
</blockquote>
</section>
</section>
<section id="riferimentirinvii" class="level1">
<h1>Riferimenti/rinvii</h1>
<section id="sviluppo-economico" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="sviluppo-economico">SVILUPPO ECONOMICO</h2>
<blockquote class="blockquote">
<p>«La nozione di sviluppo [economico sostenibile], concetto maggiore e di marca Onu di metà XX secolo, è una parola chiave sulla quale si sono incontrate tutte le vulgate politico-ideologiche dei decenni Cinquanta e Sessanta. Ma è stata veramente pensata? <span class="citation" data-cites="garbini_uscire_2003">(Garbini 2003. p.&nbsp;81)</span>.</p>
</blockquote>
</section>
<section id="sviluppo-economico-sostenibile" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="sviluppo-economico-sostenibile">SVILUPPO (ECONOMICO) SOSTENIBILE</h2>
<section id="da-dove-viene" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="da-dove-viene">Da dove viene</h3>
<p>Nel 1972, la <strong>conferenza ONU sull’ “Ambiente Umano” (Stoccolma, 5-16 giugno 1972)</strong> è considerata la prima in cui (almeno i …. paesi presenti) prendono in considerazione il problema della <strong>conservazione dell’ambiente</strong> e della <strong>gestione delle risrse naturali</strong> come questione fondamentale. La conferenza promulga un DICHIARAZIONE con 7 proclami e 26 Principi. Qualche stralcio:</p>
<p>(non ho piu visto questa definizione) &gt; “human environment”</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Proclama 5: The natural growth of population continuously presents problems for the preservation of the environment, and adequate policies and measures should be adopted, as appropriate, to face this problems. Of all things in teh world, people are the most precious.</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>Pronciple 2: The natural resources of the earth, including the air, water, land, flora and fauna and especially representative samples of natural ecosustems, must be safeguarded for the benefit of present and <strong>future generations</strong> through careful planning or management</p>
</blockquote>
<p>(controversa la discussione se la crescita demografica sia un problmea o noma questo finisce nelle raccomandazioni) &gt; Principle 16: <strong>Demographic policies which are without prejudcie to basic human rights</strong> and which are deemed appropriate by Governments concerned should be applied in those regions <strong>where the rate of populatioon growth or excessive population concentration are likely to have adverse effects on the environemnr of the human environment</strong> and impede development</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Recommendation 12: I. It is recommended that the World Health Organization and other United Nations agencies should provide increased assistance to Governments which so request <strong>in the field of family planning programmes without delay</strong>. 2. It is further recommended that the World Health Organization should <strong>promote and intensify research endeavour in the field of human reproduction, so that the serious consequences of population explosion on human environment can be prevented.</strong></p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>Conclusions: 48. Many speakers, from both developing and developed countries, agreed that the ruthless pursuit of gross national product, without consideration for other factors, produced conditions of life that were an affront to the dignity of man. The requirements of clean air, water, shelter and health were undeniable needs and rights of man.</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<ol start="57" type="1">
<li>[POPULAZION] Several speakers expressed regret that population problems took so minor a place in the agenda of the Conference. They argued that all strategies for develop- ment and environment would be fatally damaged unless the rate of population increase was reduced. Other speakers said that the population increase was not the problem; the real challenge was the fact that so large a number of the people of the world had such a small expectation for a fruitful, happy and long life. In the opinion of certain delegations there was no incompatibility between population growth and preservation of the environment.</li>
</ol>
</blockquote>
</section>
<section id="una-definizione-vera-e-propria" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="una-definizione-vera-e-propria">Una definizione vera e propria?</h3>
<p>Il concetto di “sviluppo sostenibile” appare per la prima volta nel 1987, nel cosiddetto <em>rapporto Brundtland</em> del 1987 presentato alla <strong>Commissione mondiale per l’ambiente e lo sviluppo</strong> denominato anche <strong>“Our Common Future”</strong> guidata da Gro Harlem Brundtland. Qui si menzionano:</p>
<ul>
<li>uno sviluppo che deve avere dei limiti</li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>Humanity has the ability to make development sustainable to ensure that it meets the needs of the present <em>without compromising the ability of future generations to meet their own needs</em>.<br>
The concept of <strong>sustainable development</strong> does imply limits - not absolute limits but <em>limitations imposed by the present state of technology and social organization on environmental resources</em> and by the ability of the biosphere to absorb the effects of human activities. <span class="citation" data-cites="world_commission_on_environment_and_development_brundtal_1987">(Environment and Development. 1987, 16)</span></p>
</blockquote>
<ul>
<li>uno sviluppo che adotta stili di vita diversi in base alla ricchezza del paese</li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>Sustainable global development requires that those who are more affluent adopt life-styles within the planet’s ecological means - in their use of energy, for example. Further, rapidly growing populations can increase the pressure on resources and slow any rise in livingstandards; thus sustainable development can only be pursued if population size and growth are in harmony with the changing productive potential of the ecosystem. <span class="citation" data-cites="world_commission_on_environment_and_development_brundtal_1987">(Environment and Development. 1987, 17)</span></p>
</blockquote>
<ul>
<li>uno sviluppo che considera il futuro</li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>sustainable development is not a fixed state of harmony, but rather a process of change in which the exploitation of resources, the direction of investments, the orientation of technological development, and institutional change are made consistent with future as well as present needs. <span class="citation" data-cites="world_commission_on_environment_and_development_brundtal_1987">(Environment and Development. 1987, 17)</span></p>
</blockquote>
<ul>
<li>uno sviluppo che considera “poggia” su precisi indirizzi politici</li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>We do not pretend that the process is easy or straightforward. Painful choices have to be made. Thus, in the final analysis, sustainable development must rest on political will. <span class="citation" data-cites="world_commission_on_environment_and_development_brundtal_1987">(Environment and Development. 1987, 17)</span></p>
</blockquote>
<ul>
<li>la crescita della popolazione e’ superiore alle risorse disponibili</li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>The issue is not just numbers of people, but how those numbers relate to available resources. Thus the ‘population problem’ must be dealt with in part by efforts to eliminate mass poverty, in order to assure more equitable access to resources, and by education to improve human potential to manage those resources. <strong>Urgent steps are needed to limit extreme rates of population growth… providing people with facilities and education that allow them to choose the size of their families is a way of assuring - especially for women - the basic human right of self-determination.</strong> <span class="citation" data-cites="world_commission_on_environment_and_development_brundtal_1987">(Environment and Development. 1987, 18)</span></p>
</blockquote>
<ul>
<li>la crescita della popolazione e’ un problema IN CERTI LUOGHI</li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>Our human world of 5 billion must make room in a finite environment for another human world. The population could stabilize at between 8 and 14 billion sometime next century, according to UN projections. More than 90 per cent of the increase will occur in the poorest countries, and 90 per cent of that growth in already bursting cities.<span class="citation" data-cites="world_commission_on_environment_and_development_brundtal_1987">(Environment and Development. 1987, 13)</span></p>
</blockquote>
<p>Since that time, <strong><em>sustainable development</em></strong> has emerged as a core idea of <strong><em>international development theory and policy</em></strong>. However, some experts have criticized certain features of the concept, including:</p>
<ul>
<li>Its generality or vagueness, which has led to a great deal of debate over which forms or aspects of development qualify as “sustainable”</li>
<li>Its lack of quantifiable or objectively measurable goals</li>
<li>Its assumption of the inevitability and desirability of industrialization and economic development</li>
<li>Its failure to ultimately prioritize human needs or environmental commitments, either of which may reasonably be considered more important in certain circumstances</li>
</ul>
</section>
<section id="quali-assunti-contiene" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="quali-assunti-contiene">Quali assunti contiene</h3>
<ul>
<li><p>popolazione</p></li>
<li><p>Lo stesso Economist diceva che <strong>ESG</strong> mette insieme 3 concetti disparati e (potenzialmente) in contraddizione <span class="citation" data-cites="the_economist_esg_2022">(The Economist 2022)</span></p></li>
<li><p>possono organi consultivi (o di indirizzo politico) dare direttive tecniche (con tanto di deadline) su temi sui quali non sono d’accordo nemmeno gli scienziati specialisti?</p></li>
<li><p>nucleare no ma fotovoltaico si</p></li>
</ul>
</section>
<section id="quali-principi-dovrebbe-contenere" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="quali-principi-dovrebbe-contenere">Quali principi dovrebbe contenere</h3>
<ul>
<li><p>LCA ?</p></li>
<li><p>intensita di energia?</p></li>
</ul>
</section>
<section id="dove-arriva" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="dove-arriva">Dove arriva</h3>
<p>a cose molto concrete dove frasi un po vagheggianti spostano some dollari estremamente sonanti</p>
<section id="direttive" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="direttive">Direttive</h4>
<p>Nel 2001, l’UE ha adottato una strategia a favore dello “sviluppo sostenibile” e successivamente ha introdotto il concetto in altri documenti, incluso l’Articolo (3) del Trattato sull’Unione Europea.</p>
<p>In 2015 the United Nations General Assembly adopted the 2030 Agenda for Sustainable Development, which included 17 sweeping goals designed to create a globally equitable society alongside a thriving environment.</p>
</section>
<section id="esg" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="esg">ESG</h4>
</section>
<section id="ong-lanello-debole-e-piu-ricattabile" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="ong-lanello-debole-e-piu-ricattabile">ONG l’anello debole e piu ricattabile</h4>
<p>xche on the receiving end of funding</p>
</section>
</section>
<section id="indirizzo-politico-o-diktat-tecnico" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="indirizzo-politico-o-diktat-tecnico">Indirizzo politico o diktat tecnico?</h3>
<p>La catena principi - obiettivi - metodi - tecnologie</p>
<p>Abbiamo i proncipi? e se si li stiamo perdendo di vista?</p>
<section id="le-direttive-non-sono-neutrali" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="le-direttive-non-sono-neutrali">Le direttive non sono neutrali</h4>
<p>vedi come devi produrre le auto per</p>
</section>
</section>
</section>
<section id="riferimentirinvii-1" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="riferimentirinvii-1">Riferimenti/rinvii</h2>
</section>
<section id="riduzionismo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="riduzionismo">Riduzionismo</h2>
</section>
</section>
<section id="bibliografia" class="level1">




</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-bibliography"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Bibliografia</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" data-entry-spacing="0">
<div id="ref-world_commission_on_environment_and_development_brundtal_1987" class="csl-entry">
Environment and Development., World Commission on. 1987. <span>«[<span>Brundtal Report</span>] <span>Our</span> Common Future»</span>. 1987. <a href="https://sustainabledevelopment.un.org/content/documents/5987our-common-future.pdf">https://sustainabledevelopment.un.org/content/documents/5987our-common-future.pdf</a>.
</div>
<div id="ref-garbini_uscire_2003" class="csl-entry">
Garbini, Riccardo. 2003. <em>Uscire da Babele - lessico per una pedagogia dello studio</em>. Japadre Editore. L’Aquila.
</div>
<div id="ref-the_economist_esg_2022" class="csl-entry">
The Economist. 2022. <span>«<span>ESG</span> Should Be Boiled down to One Simple Measure: Emissions»</span>. <em>The Economist</em>, 22 luglio 2022. <a href="https://www.economist.com/leaders/2022/07/21/esg-should-be-boiled-down-to-one-simple-measure-emissions?utm_content=ed-picks-article-link-1&amp;etear=nl_weekly_1&amp;utm_campaign=r.the-economist-this-week&amp;utm_medium=email.internal-newsletter.np&amp;utm_source=salesforce-marketing-cloud&amp;utm_term=7/22/2022&amp;utm_id=1244578">https://www.economist.com/leaders/2022/07/21/esg-should-be-boiled-down-to-one-simple-measure-emissions?utm_content=ed-picks-article-link-1&amp;etear=nl_weekly_1&amp;utm_campaign=r.the-economist-this-week&amp;utm_medium=email.internal-newsletter.np&amp;utm_source=salesforce-marketing-cloud&amp;utm_term=7/22/2022&amp;utm_id=1244578</a>.
</div>
</div></section></div> ]]></description>
  <category>🇮🇹</category>
  <category>lexicon</category>
  <guid>https://lulliter.github.io/slogan/posts/2024-05-29-sviluppo-sostenibile/</guid>
  <pubDate>Tue, 28 May 2024 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://lulliter.github.io/slogan/posts/2024-05-29-sviluppo-sostenibile/SDGs.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Revisione libro: Il Sistema invisibile, di Marcello Foa del 15 Novembre 2023</title>
  <dc:creator>Luisa M. Mimmi</dc:creator>
  <dc:creator>Luisa M. Mimmi</dc:creator>
  <link>https://lulliter.github.io/slogan/posts/2023-11-15-revisione-libro-il-sistema-invisibile/</link>
  <description><![CDATA[ 




<!-- # Tu chiamalo se vuoi... complottismo (e invece ti apre gli occhi!) -->
<!-- # Spunti  -->
<ul>
<li>Da “4.4. Come disarticolare una società”</li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>Vladimis Volkoff (Il montaggio) “Quando si tratta di mobilitare le masse in realta non si ha che uno scopo: immobilizzarle” (…) tante volte la nostra rabbia e’ stata indirizzata verso bersagli di facile presa, il politico corrotto che abusa dell’auto blu, mentre i veri sprechi e gli scandali rilevanti erano altri, come nel caso di Autostrade Italiane. Tante, troppe volte l’indignazione delle masse e’ stata indirizzata contro bersagli fittizzi o sproporzionati, che non hanno prodotto altro effetto che generare sfiducia socaile verso le autorita costituite, i partiti e le istituzioni (p.&nbsp;104, 105)</p>
</blockquote>



<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citazione</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{m. mimmi2023,
  author = {M. Mimmi, Luisa and M. Mimmi, Luisa},
  title = {Revisione libro: Il Sistema invisibile, di Marcello Foa del
    15 Novembre 2023},
  date = {2023-11-15},
  url = {https://lulliter.github.io/slogan/posts/2023-11-15-revisione-libro-il-sistema-invisibile},
  langid = {it}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Per favore citare questo lavoro come:</div><div id="ref-m. mimmi2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
M. Mimmi, Luisa, and Luisa M. Mimmi. 2023. <span>“Revisione libro: Il
Sistema invisibile, di Marcello Foa del 15 Novembre 2023.”</span>
November 15, 2023. <a href="https://lulliter.github.io/slogan/posts/2023-11-15-revisione-libro-il-sistema-invisibile">https://lulliter.github.io/slogan/posts/2023-11-15-revisione-libro-il-sistema-invisibile</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>spunti</category>
  <category>🇮🇹</category>
  <guid>https://lulliter.github.io/slogan/posts/2023-11-15-revisione-libro-il-sistema-invisibile/</guid>
  <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 23:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://lulliter.github.io/slogan/posts/2023-11-15-revisione-libro-il-sistema-invisibile/libro.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
